[Henri_duc_de_Guise.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Henri_duc_de_Guise.jpg "fig:Henri_duc_de_Guise.jpg")
[Guise.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Guise.jpg "fig:Guise.jpg")
**（带刀伤的）亨利一世·德·洛林，第三代吉斯公爵**（****，）英雄蓋世的[法国军人和政治家](../Page/法国.md "wikilink")。“[三亨利之战](../Page/三亨利之战.md "wikilink")”的中心人物；[吉斯家族最重要的代表](../Page/吉斯家族.md "wikilink")，和其父有相同的綽號「刀疤的吉斯」。

## 繼承父業

亨利一世·德·洛林是[吉斯公爵弗朗索瓦](../Page/吉斯公爵_\(第二\).md "wikilink")（刀疤的吉斯）的长子，他完全继承了父亲率领[天主教力量反对](../Page/天主教.md "wikilink")[結盟宗](../Page/結盟宗.md "wikilink")（[胡格諾派](../Page/胡格諾派.md "wikilink")）的事业。1563年父親去世後，他名義上繼承法國最高職位的王室管家（Grand
Master of
France），但實際上此職只有巨大收入，已無太多宮廷權力可享。自13歲失去父親之後，因母親改嫁，他主要由叔父[洛林的樞機教養長大](../Page/洛林的樞機.md "wikilink")。而為了讓他吸收軍事經驗，洛林的樞機敦促他到歐洲的前線戰場，於1565年至[匈牙利和](../Page/匈牙利.md "wikilink")[鄂圖曼土耳其作戰](../Page/鄂圖曼土耳其.md "wikilink")。他回國後很快就成為天主教的領袖之一，對抗日益增強的的[結盟宗](../Page/結盟宗.md "wikilink")，他也是1572年聲名狼藉的[圣巴托洛缪之夜大屠杀主要策划者之一](../Page/圣巴托洛缪之夜大屠杀.md "wikilink")。

1575年10月10日，在他的英勇作戰下，於多爾曼斯（Dormans）打敗了兩萬的[德意志](../Page/德意志.md "wikilink")[新教聯軍](../Page/新教.md "wikilink")（為支援法國[結盟宗而來](../Page/結盟宗.md "wikilink")），不但讓他光榮負傷而得到其父「刀疤」之名號與榮譽，更大大平息了[巴黎天主教市民的憂慮](../Page/巴黎.md "wikilink")。因此從1576年起，在[教皇](../Page/教皇.md "wikilink")[貴格利十三世的支持與西班牙王](../Page/貴格利十三世.md "wikilink")[腓力二世的金援下](../Page/腓力二世.md "wikilink")，他成为天主教“[神聖聯盟](../Page/天主教联盟_\(法国\).md "wikilink")”的领袖。1579年他在天主教陣營的對手——[蒙莫朗西公爵](../Page/弗朗索瓦_\(蒙莫朗西公爵\).md "wikilink")（天主教溫和派──之領袖）去世後，他的勢力更加擴大，成為法國大部分天主教徒的精神領袖。

## [三亨利之戰](../Page/三亨利之戰.md "wikilink")

[Le_duc_de_Guise_lors_de_la_journee_des_barricades_by_Paul_Lehugeur_19th_century.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Le_duc_de_Guise_lors_de_la_journee_des_barricades_by_Paul_Lehugeur_19th_century.jpg "fig:Le_duc_de_Guise_lors_de_la_journee_des_barricades_by_Paul_Lehugeur_19th_century.jpg")受到巴黎人瘋狂愛戴的[吉斯公爵亨利](../Page/吉斯公爵.md "wikilink")\]\]
[Durupt_-_Henri_III_poussant_du_pied_le_cadavre_du_duc_de_Guise.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Durupt_-_Henri_III_poussant_du_pied_le_cadavre_du_duc_de_Guise.jpg "fig:Durupt_-_Henri_III_poussant_du_pied_le_cadavre_du_duc_de_Guise.jpg")
亨利希望並計畫著，他將會在[西班牙和](../Page/西班牙.md "wikilink")[罗马教皇的支持下登上法國國王](../Page/罗马教皇.md "wikilink")[寶座](../Page/寶座.md "wikilink")，于是开始了他与国王[亨利三世及](../Page/亨利三世_\(法兰西\).md "wikilink")[纳瓦拉的亨利之间的竞争](../Page/亨利四世_\(法兰西\).md "wikilink")，即所谓“[三亨利之战](../Page/三亨利之战.md "wikilink")”（1585-1589年）。他在[巴黎民众中不斷积累起極强的声望](../Page/巴黎.md "wikilink")，特別是1587年又擊敗一支德意志新教侵略軍，讓他成為法國人人公認的[舊教](../Page/舊教.md "wikilink")[護法](../Page/護法.md "wikilink")。1588年5月12日（[街垒日](../Page/街垒日.md "wikilink")），他帶領[神聖聯盟](../Page/天主教联盟_\(法国\).md "wikilink")，迫使亨利三世逃离巴黎。當時他的聲望達到巔峰，在[三級會議中被視為法國與舊教的大英雄](../Page/三級會議.md "wikilink")，有的議員甚至提醒大眾：亨利一世擁有[卡洛林王室的血統](../Page/卡洛林.md "wikilink")，討論把他拱上王位的可能性。他与國王亨利三世在[布卢瓦进行谈判](../Page/布卢瓦.md "wikilink")，雖然其弟不斷警告他國王可能有陰謀，但他還是落入[亨利三世精心設計的陷阱](../Page/亨利三世_\(法兰西\).md "wikilink")，國王卫士當場將他與[斬殺](../Page/斬殺.md "wikilink")。因為公眾偶像的亨利一世被卑劣手段無辜殺害，亨利三世徹底激怒巴黎市民等天主教徒，不久[亨利三世就被神聖聯盟的一位狂熱教士所刺殺](../Page/亨利三世_\(法兰西\).md "wikilink")。

## 評價

根據[耶穌會教士兼作家巴塔沙](../Page/耶穌會.md "wikilink")·葛雷山（Baltasar
Gracián）的紀錄，據說亨利一世被形容為：「以全副心思，投入宗教與人群，那些沒有受到他善行感染的人，也會在事後被感動；他參加所有的聖禮、[婚禮](../Page/婚禮.md "wikilink")、[洗禮](../Page/洗禮.md "wikilink")、[彌撒](../Page/彌撒.md "wikilink")、[葬禮](../Page/葬禮.md "wikilink")。他彬彬有礼，对人友善坦率、慷慨大方；他对每个人都好，从不说任何人的坏话；集聚全部的榮譽，更沒有一絲的毀譽，散發出國王般的動人光彩。他是法國人情感上的國王，就如同[亨利三世是法律上的國王一樣](../Page/亨利三世_\(法兰西\).md "wikilink")。」；有的教士也感嘆說，把[瓦盧瓦最後三個國王](../Page/瓦盧瓦王朝.md "wikilink")（都是[凱瑟琳太后的兒子](../Page/凱瑟琳·德·美第奇.md "wikilink")）的優點全部加起來，都不如亨利一世的優秀偉大。亨利一世的遺體被[亨利三世燒毀](../Page/亨利三世_\(法兰西\).md "wikilink")，骨灰丟入[盧瓦河](../Page/盧瓦河.md "wikilink")。

亨利一世死後，亨利一世·德·洛林与法国公主[瓦卢瓦的玛格丽特](../Page/瓦卢瓦的玛格丽特.md "wikilink")（后成为纳瓦拉的亨利的妻子）之间的爱情故事是一些文艺作品的主题。

## 情愛與子女

[HenryGuise.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HenryGuise.jpg "fig:HenryGuise.jpg")
他原本在1560年代初和[聖安德烈元帥的獨生女](../Page/聖安德烈元帥.md "wikilink")─凱薩琳訂婚成未婚夫妻（女方大男方四歲），但1564年18歲的凱薩琳突然病逝，讓吉斯家族聯姻並繼承元帥家產的計畫落空。亨利一世成人後曾與法王之妹[瓦卢瓦的玛格丽特成為戀人](../Page/瓦卢瓦的玛格丽特.md "wikilink")，但知道瑪格麗特最終被許配給[纳瓦拉的亨利之後](../Page/纳瓦拉的亨利.md "wikilink")，他在1570年和[克雷夫的凱薩琳於巴黎結婚](../Page/克雷夫的凱薩琳.md "wikilink")，兩人共有十四個子女，長子[夏尔·德·洛林於](../Page/吉斯公爵_\(第四\).md "wikilink")1588年繼承了吉斯公爵。

## 相关条目

  - [法国宗教战争](../Page/法国宗教战争.md "wikilink")
  - [吉斯家族](../Page/吉斯家族.md "wikilink")

[Category:吉斯公爵](../Category/吉斯公爵.md "wikilink")
[Category:法國遇刺身亡者](../Category/法國遇刺身亡者.md "wikilink")